George Alec Effinger (* 10. Januar 1947 in Cleveland, Ohio; † 27. April 2002 in New Orleans, Louisiana) war ein US-amerikanischer Science-Fiction-Autor. Er wurde durch seine teils surrealen und teils humorvollen Geschichten bekannt.

Effinger war der Sohn von George Paul Effinger und Ruth, geborene Uray. Er studierte 1965 und 1969 an der Yale University und 1968 an der New York University, machte aber keinen Abschluss.
1970 nahm er an dem von Robin Scott Wilson begründeten Clarion Science Fiction Writers’ Workshop teil und war im folgenden Jahr mit drei Kurzgeschichten in der ersten Clarion-Anthologie[1] vertreten. Im gleichen Jahr veröffentlichte er vier weitere Geschichten.[2]
Bereits 1972 wurde sein erster Roman What Entropy Means to Me für den Nebula Award nominiert. Er galt aber dennoch viele Jahre vornehmlich als Autor von Kurzgeschichten. Für die Erzählung The City of the Sands gab es im folgenden Jahr eine Nominierung für den Hugo Award. 
Mit der Kurzgeschichte Schrödinger’s Kitten gewann er 1988 den Nebula Award, den Hugo Award und den japanischen Seiun-Preis. Neben seinen belletristischen Arbeiten schrieb er ab Anfang der 1970er Jahre auch Skripts für eine Reihe von Marvel-Comics.

Dass seine Romane als vergleichsweise wenig inspiriert galten, mochte mit den Umständen der Entstehung zusammenhängen. Effinger war bereits in relativ jungen Jahren mit erheblichen gesundheitlichen Problemen belastet. Die aus diesen entstehenden Kosten ließen ihn seinen zweiten Roman Relatives schreiben, um Krankenhausrechnungen zu bezahlen.[3] Ähnliche Gründe machten ihn zum Autor einer Reihe von Romanfassungen zu der Fernsehserie Planet der Affen, da Romanfassungen und Tie-ins zwar wenig kreative Freiheit lassen, dafür aber in Relation sehr gut bezahlt werden.

Die finanziellen Folgen einer Operation führten schließlich zu einer über lange Jahre währenden wirtschaftlichen Blockade, da die Rechtsanwälte des Krankenhauses die Rechte an seinen Arbeiten pfändeten, was nur im Bundesstaat Louisiana möglich ist. Schließlich gelang es Effinger, wieder in den Besitz der Rechte an seinen Arbeiten zu gelangen. Aber durch die unmittelbaren und mittelbaren Folgen seiner Gesundheitsprobleme war seine Arbeitsfähigkeit zeitweise und vor allem in seinen letzten Lebensjahren stark eingeschränkt. Zu diesen Folgen zählte namentlich eine Schmerzmittelabhängigkeit, hinzu kamen Depressionen und Alkoholprobleme.

Die Erzählung Schrödinger’s Kitten gehört in der Zyklus der phantastischen Welt von Budayeen, einer Art von in die arabisch-islamische Welt transformiertem French Quarter, oszillierend zwischen Tausendundeiner Nacht und Cyberpunk. Die erste Geschichte aus der Budayeen-Welt war The City on the Sand, die 1973 erschien. Budayeen ließ Effinger schließlich auch Anerkennung und Anhänger als Romanautor finden, und zwar mit seiner Budayeen-Trilogie um den Protagonisten Marîd Audran, deren erster Band When Gravity Fails (1987) ebenfalls für Hugo und Nebula Award nominiert wurde. Als Gruppen von Kurzgeschichten sind weiter zu nennen die Zyklen um die Schwertkämpferin Maureen Birnbaum, gesammelt in Maureen Birnbaum, Barbarian Swordperson: The Complete Stories (1993), und die dystopische Welt von Sandor Courane, zu der auch der Roman The Wolves of Memory (1981) gehört. 

Effinger heiratete 1969 Diana Smith. In zweiter Ehe war er von Mitte der 1970er bis Mitte der 1980er Jahre mit der Künstlerin Beverly Kandrac[4] verheiratet. 1998 heiratete er die bekannte Science-Fiction- und Fantasy-Autorin Barbara Hambly und lebte mit ihr in Los Angeles, wo er für die Website der Fernsehsoap As the World Turns schrieb. Die Ehe wurde nach 2 Jahren wieder geschieden, nachdem die beiden festgestellt hatten, dass das Zusammenleben nicht funktionierte. 2000 kehrte Effinger nach New Orleans zurück, wo er 2002 starb. 

Er und Hambly waren auch nach der Scheidung enge Freunde geblieben und Hambly wurde die Verwalterin seines literarischen Nachlasses. Zusammen mit Marty Halpern, dem Lektor und Herausgeber des Verlags Gryphon Press, bemühte sie sich um eine Neuauflage der teilweise schon lange nicht mehr im Druck erhältlichen Erzählungen Effingers. Das Resultat waren drei Sammlungen, deren erste mit Storys aus der Buyadeen-Welt, Buyadeen Nights (2003), Halpern noch mit Effinger zusammengestellte hatte. Es folgten George Alec Effinger Live! From Planet Earth (2005), eine von seinen Freunden und Kollegen zusammengestellte und mit Einleitungen versehene Auswahl seiner besten Geschichten, und schließlich 2007 A Thousand Deaths, eine Sammlung der Kurzgeschichten um Sandor Courane.

Die Autorin Laura Joh Rowland bezeichnete George Alec Effinger als ihren späten Mentor.[5]
Die Titel der ersten beiden Bände stammen aus Texten von Bob Dylan: „When Gravity Fails“ aus dem Lied „Just Like Tom Thumb's Blues“ und „A Fire in the Sun“ aus „It's All Over Now, Baby Blue“.

Effinger hatte mit der Arbeit am vierten Band Word of Night der Reihe begonnen. Er beendete allerdings nur die ersten beiden Kapitel. Diese wurden 2003 u. a. mit weiterem Material unter dem Titel Budayeen Nights veröffentlicht.

Deutsche Sammlung:
